\documentclass[12pt, a4paper]{report}
\usepackage[a4paper, hmargin={2.5cm, 2.5cm}, vmargin={2.5cm, 2.5cm}]{geometry}  % Geometri-pakke: Styrer bl.a. maginer    %
\usepackage[danish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\linespread{1.3}
\setcounter{tocdepth}{3}
\setcounter{secnumdepth}{3}
\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}}

\begin{document}

\title{Erfaringsrapport fra Bern}
\maketitle

\section*{Før afrejse}


\section*{Afrejse og Ankomst}

\section{sprog}
Det officielle sprog i Bern er schweizer tysk - som er en dialekt af tysk, men som er meget svær at forstå. Har man et stort ønske om at forbedre sit tyske er Schweiz ikke det mest optimale sted at tage hen. På universitet er de fleste bachelor kurser på det der kaldes "Hoch deutsch" som svare til det tysk der tales i tyskland, og alle voksne i Schweiz kan tale "Hoch deutsch". 
Før semesterstrart tilbyder Bern universitet et tyskkursus, de ræver dog at man er på niveau B1. Hvis du kender til lidt tysk, anbefaler jeg at man laver den test som bliver sent til en, og score du point nok, kan du deltage på kurset. Det er en god mulighed for at møde nogle af de andre udveklslingsstuderende, og samtidig træne dit tyske. Udover kurset før semester strat er det sprogkurser man kan deltage i gennem semesteret. Det er et godt tilbud og gode underviser, hver dog opmærksom på at kurserne giver ETCS point, men at de ikke kan overføres til Polit studiet. 

Udover schweizher tysk tales dfer i schweis fransk, italienst og retroromanke. Samtidig er de fleste rigtig gode til engelske, så med engelsk og tysk/fransk kommer man rigtig langt. Dog var der mange af de andre udvekslingsstuderende der ikke kunne andet end engelsk, og de klarede sig også fint. 
\section{transport}
I schweisk fungerer deres offentlige transport helt fantastisk, og du kan komme overalt med tog, selv til de mest øde steder, og togene er meget sjælent forsinket. 
Fra Universitets side, modtager du med den første informations pakke en masse information om hvad det kan være fordelagtigt at købe af kort til det offentlig transport. Er du under 25 år koster et månedskort til Bern området 55 CHF(over 25 er det 72 CHF). De fleste udvekslingsstuderende, investerer også i et halbtax
\section{Boligforhold}
Under mit ophold oi Bern boede jeg på et kollegieværelse på kollegiet Fellergut. I Bern ligger der lidt forskellige kollegier. I udkandten af Bern ligger to meget store kollegier, hvor størstedelen af alle udvekslingsstuderende som er der for et enkelt eller to semester bor. Mit værelse søgte jeg gennem "Verein Berner Studentenlogierhaus". Værelset søgte jeg på deres hjemmeside "www.vbsl.ch" det var meget simpelt og da de udbyder mange forskellige værelse kan du selv vælge hvor meget du vil betale. Jeg boet på et 14 kvm. stort værelse. Vi var 18 mennesker på gangen der delte 2 toiletter, 2 bad og et køkken. Fellergut kollegie er meget gammel, men for et semester kunne man godt bo der. Køkkenet var ikke det reneste, men til at leve med. Det andet kollegie der ligger 10 mininutters gang fra Fellergut hedder Tcharnergut og er for nyligt blevet renoveret, og er derfor mere rent.
Jeg betalte 480 CHF for mit værelse, jeg ved at prisen er blevet hævet siden hen, til 510 CHF. Da jeg var afsted svare de 480 CHF ca. til 3000. 
Jeg fik tildelt mit værelse i september, som ejg skulle afsted i februar, så i god tid. Jeg skulle betale et depositum på 500 CHF(vær her opmærksom på at du betaler alle omkostningerne ved overførelsen til deres bankkonto)jeg fik tilbagebetalt depositumet da jeg afleveret min nøgle tilbage.
Generelt var jeg godt tilfreds med at på på mit kollegie. Det ligger 5 min. med tog fra Bern hovedbanegård, så det tog mig omkring 10 min. at komme hjemmefra og til Univeristet. Ulempen var at det sidste tog kørte kl. 00.10 så var man ude til sent skal man med natbussen hjem, eller have investeret i en cykel, eller tage sin egen med hjemmefra(det koster ikke så meget at have den med i flyet).  
\section{Universitet}
Bern Universitet er et rigtig flot og meget velholdt Universitet, med gode faciliteter og fantastisk rengøring. Jeg havde nogle meget dygtige og arrangerert underviser, lige med undtagelse af et enkelt fag "International Monetary Economic" hvor undervisningen var meget roddet, og uorganiseret. Hvilket var lidt trist, da pensum var meget interessant. Universitet har gode kantiner, specielt den i bygningen UniS er særligt god. UniS er den bygning hvor økonomisk institut ligger. Derudover er der gode computerlokale, både med PC og maccomputer og gode læsesale, og biblioteker med kopi og print muligheder. Generelt er Universitet rigtig godt.   

\section{Faglige udbytte/niveau}
\section{Opholdet generelt}
Jeg havde et rigtig godt ophold, mef et stort fagligt udbytte og samtidig nogle gode kulturelle opleverlser. Bern er en lille by, så man har hurtigt set byen, tilgengæld er der så mange andre steder man kan tage til i Schweiz og det er let, da deres offentlige trafik fungerer rigtig godt. ER man glad for naturen, kan må have nogle fantastisk eopleverlser i Alperne, hvor man kan stå på ski om vinteren og vandre om sommeren.  
\end{document}